\section{Действия инженера при возникновении событий в системе} \label{ssect:react}
\setcounter{point}{0}

\point
При сообщении оператора о появлении события уровня ТПМ (индикатора и/или звукового сообщения) инженер обязан:

\begin{itemize}
\item
Ознакомиться с сообщением о событии;

\item
Провести оценку уровня опасности;

\item
Запланировать время для более детального анализа информации;

\item
Увеличить частоту наблюдения за оборудованием, на котором появилось событие;

\item
Передать информацию о событии следующему дежурному инженеру.
\end{itemize}

\point
При сообщении оператора о появлении события уровня НДП (индикатора и/или звукового сообщения) инженер обязан:

\begin{itemize}
\item
Ознакомиться с сообщением о событии;

\item
Провести оценку уровня опасности;

\item
Увеличить частоту наблюдения за оборудованием, на котором появилось событие;

\item
Открыть тренды вибрационных сигналов и оценить скорость роста вибрационных параметров (см. руководство пользователя);

\item
Оценить рост степени дефекта;

\item
Провести согласование режима работы и сроки перехода на резервное оборудование с начальником установки;

\item
Запланировать время для более детального анализа информации;

\item
Передать информацию о событии следующему дежурному инженеру;

\item
Сформировать отчет <<Вибрационный контроль>> и передать в отдел главного механика;

\item
Сформировать отчет о состоянии оборудования в статусе <<Недопустимо>> и передать начальнику установки и в отдел главного механика.
\end{itemize}

\point
При проведении ремонта и/или замены технологического оборудования инженер обязан внести новый серийный номер, марку (модель) для заменяемого оборудования с помощью модуля <<Конфигуратор>> (см. руководство пользователя);

\point
При замене подшипников инженер обязан убедиться в наличии информации по этой марке в базе подшипников. При ее отсутствии - добавить всю необходимую информацию (см. руководство пользователя).

\point
При наличии в системе событий, которые потребовали внимания инженера, в конце месяца рекомендуется сформировать <<Отчет о статусе системы>> и отправить на адрес производителя (см. п.~\ref{sect:contacts}).

\section{Пользователи системы} \label{sect:users}

Интерфейс исполняемого проекта MasterSCADA делится по следующим типовым пользователям:

\begin{itemize}
\item Оператор;

\item Инженер;

\item Метролог;

\item Разработчик.
\end{itemize}

Права инженера позволяют выполнять следующие операции:
\begin{itemize}

\item
Открытие всех мнемосхем проекта;

\item
Открытие всех встроенных в проект визуальных блоков в режиме чтения;

\item
Просмотр всех журналов;

\item
Квитирование событий в журналах;

\item
Просмотр трендов параметров;

\item
Формирование отчетов;

\item
Перевод агрегата в режим <<В ремонте>>;

\item
Редактирование свойств в приложении <<Конфигуратор>>;

\item
Редактирование свойств во встроенных блоках;

\item
Выставление статуса дефекта <<Исправлен>>.

\end{itemize}

Обязанности инженера (механика):

\begin{itemize}
\item
Знание данной инструкции;

\item
Знание руководства пользователя 160538-Р-1484-АТП-И3;

\item
Знание руководства программиста 160538-Р-1484-АТП-ОО.РП;

\item
Поддержание системы в работоспособном состоянии.

\end{itemize}

\section{События системы} \label{sect:events}

При возникновении события в системе (например, аварийной ситуации, неисправности оборудования других изменениях в ходе процесса) появляется всплывающее окно сообщения с описанием произошедшего события (Рисунок~\ref{fig:message}). Появление окна сопровождается звуковым сигналом (единым для всех сообщений одной категории).

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=1]{Message}
\caption{Всплывающее окно сообщений} \label{fig:message}
\end{figure}

В верхней части сообщения прописано название агрегата и канала, а также состояние этого канала.

\subsection{Возможные события в системе} \label{ssect:eventTypes}
\setcounter{point}{0}

\point
Требуют принятия мер (ТПМ):

\begin{itemize}
\item
Слабо выраженный дефект - предупреждение;

\item
Неисправность измерительного канала (значок \includegraphics[scale=1]{SmN});

\item 
Превышение предупредительной уставки - <<Зона C>> для оборудования согласно ГОСТ (значок \includegraphics[scale=1]{Sm3});

\item
Единичная потеря связи.

\end{itemize}

\point
Недопустимо (НДП):

\begin{itemize}
\item
Средне выраженный дефект - требует принятия мер;

\item
Сильно выраженный дефект - НЕДОПУСТИМО;

\item
Превышение аварийной уставки - <<Зона D>> для оборудования согласно ГОСТ (значок \includegraphics[scale=1]{Sm2} или \includegraphics[scale=0.5]{Sm1});

\item
Неисправность измерительной аппаратуры;

\item
Неисправность системы питания - переход на ИБП (значок \includegraphics[scale=1]{SmUPS});

\item
Потеря связи с коммутаторами (значок \includegraphics[scale=1]{SmC}).
\end{itemize}

\section{Работа с сигналами} \label{sect:signals}
\setcounter{point}{0}

\point
Чтобы открыть окно сигналов, на мнемосхеме конкретного агрегата выберите пункт меню \includegraphics[scale=1]{SmSignals}. Основы работы с окном сигналов см. на рис.~\ref{fig:signls}.

\point
Также доступны для отображения спектр, опорный спектр, спектр огибающей, мощность в полосах и фаза в размерностях виброускорения, виброскорости и виброперемещения. Чтобы изменить тип отображения для выборки, в панели <<Преобразования>> выберите нужный тип вторичного преобразования и нажмите <<Применить ко всем сигналам>> либо <<Обновить текущий сигнал>>.

\point
При выборе преобразования «Спектр» производится быстрое преобразование Фурье и становится доступной панель «Гармоники». Можно выбрать ранее заданные гармоники или ввести гармонику самостоятельно (Рисунок~\ref{fig:harmonics}). При нажатии на кнопку «Добавить» гармоники добавляются на график. Очистить график от гармоник можно через контекстное меню области графика.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{SignalsHarmonicsWindow}
\caption{Отображение характерных гармоник на графике спектра сигнала} \label{fig:harmonics}
\end{figure}

\clearpage
\begin{sidewaysfigure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{SignalsHighlight}
\caption{Работа с окном сигналов} \label{fig:signls}
\end{sidewaysfigure}
\clearpage

\section{Журнал событий} \label{sect:jrnls}
\setcounter{point}{0}

В журнале описываются все события, произошедшие с системой. Об общих принципах работы с ним см. рис.~\ref{fig:jrnl}.

\point
Журнал событий вызывается нажатием кнопки \includegraphics[scale=1]{SmJournal}

\point
\textbf{Пример фильтра:} журнал информационных сообщений за последний час работы второго агрегата.

\begin{enumerate}
\item Нажмите кнопку <<Настройки>>;

\item Разверните вкладку 
\includegraphics[scale=1]{SmCateg};

\item Поставьте галочку напротив пункта 
\includegraphics[scale=1]{SmInf};

\item Разверните вкладку
\includegraphics[scale=1]{SmSource};

\item Последовательно разверните вкладки 
\includegraphics[scale=1]{SmObj},
\includegraphics[scale=1]{SmAgr},
\includegraphics[scale=1]{SmMNA};

\item Поставьте галочку напротив второго агрегата;

\item Задайте временной интервал (при помощи <<Автопрокрутки>>).
\end{enumerate}

\clearpage
\begin{sidewaysfigure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{EventsMainHighlight}
\caption{Журнал событий системы} \label{fig:jrnl}
\end{sidewaysfigure}
\clearpage

\section{Тренды} \label{sect:trends}
\setcounter{point}{0}

Тренд отображает изменение измеряемого параметра во времени. Об общих принципах работы с ним см. рис.~\ref{fig:trends}.

\point
Вызов окна трендов

Нажмите на кнопку \includegraphics[scale=1]{SmTrends} на мнемосхеме конкретного агрегата, после чего выберите нужный тип тренда в появившемся окне.

\point
Листание графика может осуществляться следующими способами:
\begin{enumerate}
\item При помощи мыши. Следует в окне графиков нажать левую кнопку мыши, сдвинуть мышь, не отпуская, затем отпустить кнопку.

\item При помощи ползунка горизонтального навигатора.
\end{enumerate}

\clearpage
\begin{sidewaysfigure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{TrendsMainHighlight}
\caption{Окно работы с трендами} \label{fig:trends}
\end{sidewaysfigure}
\clearpage

\section{Отчеты} \label{sect:reports}
\setcounter{point}{0}

\point
Окно отчетов вызывается с любой мнемосхемы при нажатии на пункт меню \includegraphics[scale=1]{SmReport}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{ReportsMainDiagnostician}
\caption{Окно выбора отчета} \label{fig:report}
\end{figure}

\point
После этого появится всплывающее окно вариантов отчета (Рисунок~\ref{fig:report}). Выберите требуемый отчет.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{ReportSettingsHighlight}
\caption{Выбор узла для составления отчета} \label{fig:reportParams}
\end{figure}

\point
В появившемся диалоговом окне (Рисунок~\ref{fig:reportParams}) задайте настройки отчета и в дереве объектов выберите объект, по которому будет сформирован отчет. Затем нажмите кнопку <<Принять>>.

\point
Варианты построение отчета:

\subpoint
Общее состояние агрегатов.

Данный отчет представляет результаты контроля технического состояния агрегатов.

Перечень дефектов, определяемых экспертной системой, см. в руководстве пользователя.

\subpoint
Вибрационный контроль.

Данный отчет используется для углубленного вибрационного анализа. 

\subsubpoint
При формировании отчета дополнительно требуется настроить построение спектров и спектров огибающих, отмечая или снимая соответствующие галочки (Рисунок~\ref{fig:reportVibrParams}). При необходимости построить спектры огибающих по выборкам, собранным на агрегате, нужно настроить параметры построения спектра огибающей – выбрать полосы частот и установить начальную частоту.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{ReportVibrationParamsHighlight}
	\caption{Настройка отчета вибрационного контроля} \label{fig:reportVibrParams}
\end{figure}

\subsubpoint
После нажатия кнопки <<Принять>> в окне настроек отчета:

\begin{itemize}
	\item Нажмите на кнопку <<Установить дату на графике>> (Рисунок~\ref{fig:reportVibrTime});
	
	\item Выберите срез данных на графике для анализа за требуемую дату;
	
	\item Установите галочки напротив датчиков, которые следует отображать (например, ЗПН Ось Y – задний подшипник насоса, Ось Y);
	
	\item Нажмите <<Принять>>. В случае, если за выбранный срез не будет данных, для расчета будут использованы последние имеющиеся данные (этот момент времени фиксируется в заголовке спектра вибрации).
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{ReportVibrationTime}
	\caption{Выбор даты отчета} \label{fig:reportVibrTime}
\end{figure}

\subpoint
Контроль динамического оборудования

Данный отчет позволяет отследить динамику технического состояния выбранных агрегатов за продолжительный промежуток времени.

\section{Контакты производителя} \label{sect:contacts}

\begin{itemize}
\item
asu@tik.perm.ru

\item
service@tik.perm.ru

\item
тел. (\_\_\_) \_\_\_\_\_\_\_
\end{itemize}